%% acknowledgments.tex - Remerciements

\noindent
\textit{« C'est par la grâce de l'Éternel que je suis ce que je suis, et sa grâce envers moi n'a pas été vaine. »} — 1 Corinthiens 15:10

\vspace{0.3cm}

\noindent
Mes premiers remerciements vont à l'\textbf{Éternel Dieu}, source de toute sagesse et de toute intelligence. C'est grâce à Lui que chaque obstacle a été une opportunité d'apprentissage et que cette recherche a pu aboutir. À Lui seul soient la gloire et l'honneur.

\vspace{0.3cm}

\noindent
Je remercie profondément \textbf{ma famille},  pour son soutien indéfectible. Leur présence, leurs encouragements et leur patience ont été essentiels à la réussite de ce projet.

\vspace{0.3cm}

\noindent
Sur le plan académique, ma reconnaissance s'adresse d'abord à mon \textbf{Encadreur}, le Dr (MA) \textbf{Régis Donald HONTINFINDE}, pour sa disponibilité et ses conseils avisés, ainsi qu'à mon \textbf{Superviseur}, le Dr (MC) \textbf{KONNON Abel}, pour son soutien scientifique. Leur accompagnement a été déterminant.

\vspace{0.3cm}

\noindent
Je tiens également à remercier les instances dirigeantes de mon université : le \textbf{Recteur de l'UNSTIM}, le Prof. \textbf{Edmond Codjo ADJOVI}, et le \textbf{Directeur de l'ENSGMM}, le Dr (MC) \textbf{MOUSSA DJIBRIL Aliou}. Je remercie l'ensemble des \textbf{autorités et enseignants de l'ENSGMM} pour la qualité de la formation reçue. Une pensée particulière va à la mémoire du \textbf{Prof. Gérard DEGAN}, premier Recteur de l'UNSTIM, ainsi qu'au \textbf{Prof. Adolphe TCHEOUALI} et au \textbf{Dr (MC) Christian AKOWANOU}, qui ont accompagné la cinquième promotion de l'INSPEI.

\vspace{0.3cm}

\noindent
Mon expérience professionnelle a été enrichie par mon stage chez LKA Services Bénin, et je remercie Monsieur \textbf{FONDZEFE Gerrish (BI)} et Monsieur \textbf{Marie-Parisius D. HOUESSOU (Product Manager)} pour leur accueil et leur réel investissement dans l'aboutissement de ce travail.

\vspace{0.3cm}

\noindent
Enfin, je remercie mes \textbf{camarades de promotion}, notamment \textbf{Yanel, Léonel, Jude et Fructeux}, pour les échanges fructueux et le soutien mutuel tout au long de ce parcours.

\vspace{0.3cm}

\noindent
Que chacune de ces personnes trouve ici l'expression de ma profonde gratitude.
